\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{uebung}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{type1cm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{framed}
\usepackage{subdepth}
\usepackage[retainorgcmds]{IEEEtrantools}
\usepackage{nicefrac}

\setlength{\textwidth}{170.0mm} \setlength{\oddsidemargin}{-6mm}
\setlength{\topmargin}{-15.0mm} \setlength{\textheight}{250.0mm}

\newcommand{\ew}[1]{\langle #1\rangle}
\newcommand{\gv}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\rot}{\; \mathrm{rot} \,}         % Rotation
\renewcommand {\i} { \mathrm{i} }
\newcommand{\abs}[1]{|#1|} % absolute value small

%% Kopfzeile
\setcounter{uebung}{10} \setcounter{section}{0} \uebungstitel{Übung zur \href{http://t2.physik.tu-dortmund.de/de/lehre/cp_14.html}{Computational Physics}}

%%-Je-nach-Anforderung-folgende-Schalter-freigeben
%%------------------------------------
%--nur Aufgaben (ohne Lösungen)
   \newenvironment{loesungP}{\comment}{\endcomment}
   \newenvironment{loesungH}{\comment}{\endcomment}
%--nur Lösungen der Präsenzaufgaben
%    \newenvironment{loesungP}{\loesung}{\endloesung}
%    \newenvironment{loesungH}{\comment}{\endcomment}
%--nur Lösungen der Haushaufgaben
%    \newenvironment{loesungP}{\comment}{\endcomment}
%    \newenvironment{loesungH}{\loesung}{\endloesung}
%--alle Lösungen anzeigen
%    \newenvironment{loesungP}{\loesung}{\endloesung}
%    \newenvironment{loesungH}{\loesung}{\endloesung}
%%-Ende-der-Schalter------------------


\begin{document}
  %% Meta-Informationen zum Übungszettel
  %% Prof 1, Prof 2, Ausgabe , Abgabe
  \uebung{\href{http://t2.physik.tu-dortmund.de/de/mitglieder/loew/index.html}{Priv.-Doz.~Dr.~U.~Löw}}{}{27. Juni 2014}{11. Juli 2014}

  %Generelle Anmerkungen
  %\begin{framed}
  %  \textbf{:}
  %\end{framed}

  \setcounter{punkte}{40}
  \hausaufgabe{17}{2D Lennard\textendash Jones-Fluid}

Schreiben Sie eine Molekulardynamik-Simulation für $N$ identische Teilchen der Masse $m=1$ mit paarweiser Lennard--Jones-Wechselwirkung
\begin{equation}
   V(r) = 4 \left[\left(\frac{1}{r}\right)^{12}-
            \left(\frac{1}{r}\right)^{6} \right]
\label{LJ}
\end{equation}
(d.h. Längen werden in Einheiten von $\sigma$ und Energien bzw.\ $k_{\rm B} T$ in Einheiten von $\epsilon$ gemessen).
Benutzen Sie  periodische Randbedingungen in einem zweidimensionalen System der Größe $A= L {\times} L$.
Verwenden Sie einen Cutoff $r_c = 3$ bei der Kraftberechnung und benutzen Sie den Verlet-Algorithmus mit Zeitschritt $h=0.01$ (oder kleiner bei hohen Temperaturen) zur Integration.

\begin{enumerate}[a)]
\item
Initialisierung:\\
 Setzen Sie die $N=16$ Teilchen zu Beginn auf die Plätze ${\bf r}(0) = \frac{1}{8}(1+2 n,\,1+2m)L$ mit
$n,m=0,...,3$ in der Box $[0,L]\times[0,L]$.
Wählen Sie die  Anfangsgeschwindigkeiten so, dass $ \sum_{i=1}^{N} {\bf v}_i(0)=0$, d.h.\ dass die Schwerpunktsgeschwindigkeit zu Beginn gleich 0 ist.
Implementieren Sie in Ihrem Programm die Möglichkeit, die Geschwindigkeiten umskalieren zu können, um  bei einer gegebenen "`Anfangstemperatur'' $T(t=0)$ starten zu können.

\item
Messung/Äquilibrierung: \\
Berechnen Sie:
\begin{itemize}
\item
die Schwerpunktsgeschwindigkeit $\mathbf{v}_{\rm cm}(t) = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N} {\bf v}_i$
\item
die Temperatur $T(t)$
\item
die potentielle Energie $E_{\rm pot}(t) = \sum_{i<j}^{N} V(|{\bf r}_i -{\bf r}_j|)$
\item
die kinetische  Energie $E_{\rm kin}(t) = \sum_{i=1}^{N}  \frac{1}{2}{\bf v}_i^2$
\end{itemize}
als Funktionen der Zeit $t$.
Nach wie vielen Zeitschritten äquilibriert Ihr System?
\item
Messung: \\
Nachdem ihr System äquilibriert ist, messen Sie die Temperatur $T$ und die Paarkorrelationsfunktion $g(r)$.
Dazu führen Sie nach der Äquilibrierungsphase eine Mittelung  über $10^4$ bis $10^6$ Zeitschritte durch
(abhängig davon, wie lange Sie warten möchten).

Messen Sie diese Größen für $N=16$, $L=8$ und bei zwei verschiedenen "`Anfangstemperaturen"'
$T(0)=3$ und $T(0)=0.01$.\\

Versuchen Sie, das System in einen flüssigen und/oder festen Zustand zu bringen, indem Sie für  $T(0)=0.01$ die Systemgröße $L$ schrittweise erniedrigen für festes $N=16$ (Dichteerhöhung).
Benutzen Sie die Paarkorrelationsfunktion, um den flüssigen (oder festen) Zustand zu erkennen.
\end{enumerate}

\setcounter{punkte}{30}
  \zusatzaufgabe{18}{Zeitabhängige Schrödingergleichung}

Wir simulieren die Bewegung eines quantenmechanischen Teilchens in einer Dimension mit der Wellenfunktion $\psi(\xi,\tau)$ im harmonischen Oszillatorpotential.
Dazu integrieren wir numerisch die zeitabhängige, dimensionslose Schrödingergleichung
\begin{equation}
    \i \partial_{\tau} \psi = -\partial_{\xi}^2 \psi +  \xi^2 \psi = \tilde{H}\psi
\label{S2}
\end{equation}

Der Anfangszustand soll ein normiertes Gaußpaket sein (siehe unten Gleichung (\ref{psi0})).

\begin{enumerate}[a)]
\item
Wir verwenden den Crank--Nicholson Algorithmus und lösen die dimensionslose Schrödingergleichung (\ref{S2}) auf einem Gitter $\xi_n=n\Delta \xi$.


Der diskretisierte Hamiltonoperator ist dann durch die Matrix
\begin{equation}
   H_{nm}  = - \frac{1}{(\Delta \xi)^2}\left(\delta_{n,m-1} + \delta_{n,m+1}-2\delta_{nm}\right) + (\Delta \xi)^2 n^2 \delta_{nm}
 \label{H}
\end{equation}
gegeben.
Der diskretisierte Zeitentwicklungsoperator für einen Zeitschritt der Länge $\Delta t$ nach Crank und Nicholson lautet
\begin{equation}
  {\bf S}_H = \left(1 + \frac{\i}{2}{\bf H}\Delta t\right)^{-1} \left(1 - \frac{\i}{2}{\bf H}\Delta t\right)
\label{SH}
\end{equation}
Berechnen Sie diese Matrix für $\Delta t = 0.01$ für ein System der Größe $\xi \in [-10,10]$, das mit $\Delta \xi=0.1$ diskretisiert wird.
%Über welche Werte laufen dann die Indizes $n$ und $m$ in (\ref{H})?
Welche Dimension haben dann die Matrizen ${\bf H}$ und ${\bf S}_H$?
Zur Berechnung der Inversen in (\ref{SH}) können Sie einen Algorithmus Ihrer Wahl (z.B.\ Gauß-Elimination, LU-Zerlegung, Jacobi--Gauß--Seidel-Iteration) selbst programmieren oder eine entsprechende fertige Methode einer Matrixbibliothek verwenden.

\item
Der Anfangszustand soll ein normiertes Gaußpaket sein mit $\langle \xi \rangle = \int d\xi \xi |\psi(\xi,t)|^2 = \xi_0$ und \\
$\langle \xi^2\rangle=\sigma$:
\begin{equation}
 \psi(\xi,0) = \left({\frac{1}{2\pi\sigma}}\right)^{1/4}
e^{-(\xi-\xi_0)^2/4\sigma}.
\label{psi0}
\end{equation}
Wie lautet der diskretisierte Anfangszustandsvektor $\psi_n(0)$, der diesem Anfangszustand entspricht?
Welche Dimension hat er?
Normieren Sie  den diskretisierten Anfangszustand $\psi_n(0)$ numerisch in ihrem Programm.

\item
Berechnen Sie für einen solchen Anfangszustand mit $\xi_0=\sigma=1$ den Zustand $\psi_n(t)$ nach einer Zeit $t=10$ durch fortgesetzte Matrixmultiplikation mit dem in a) berechneten
Crank--Nicholson-Zeitentwicklungsoperator ${\bf S}_H$.
Prüfen Sie, ob der Zustand $\psi_n(t)$ während der Zeitentwicklung normiert bleibt.\\
Indem für verschiedene Zeiten die Wahrscheinlichkeitsverteilung $\abs{\psi}^2$ geplottet wird, kann zusätzlich noch der Zeitverlauf visualisiert werden (alternativ auch mit einer Animation).

%\item
%Versuchen Sie, den Zeitverlauf der Wellenfunktion zu visualisieren/animieren, indem Sie mindestens 4 Plots der Wahrscheinlichkeitsverteilung innerhalb einer Schwingungsperiode $2\pi$ anfertigen.
\item
Berechnen Sie den  Mittelwert $\langle \xi \rangle(t) = \sum_n (\Delta \xi) \xi_n |\psi_n(t)|^2$ und entsprechend die Schwankung \\
$\langle\xi^2\rangle(t)-\langle \xi \rangle^2(t)$ während der Bewegung $0<t<10$.
Erstellen Sie Plots vom zeitlichen Verlauf dieser Größen.
Berechnen Sie außerdem Mittelwert und Schwankung des zu $\hat{\xi}$ gehörigen ``Impulsoperators'' $\hat{p}_\xi \equiv -\i\partial_\xi$ und plotten Sie auch deren zeitlichen Verlauf.
Diskutieren Sie die Ergebnisse vor dem Hintergrund der klassischen Bewegung im Oszillatorpotential und der Heisenbergschen Unschärferelation.
\end{enumerate}

\end{document}
